岑建勳: 香港人玩「現實政治」和「泛政治化」, 對住大陸死梗，人家是專家。

篇文仲長過我碌野.....先貼 少少精華

岑：...你問我會否再出來，出來做什麼？我年紀又大，根本是應交給後生的人去主宰，老人家不應說三道四，指手劃腳。而且，我們已脫離現實，有好多東西我不知道，霸住茅坑不拉屎是最討厭的。看報紙見劉慧卿指摘許智峯，我心諗，關你咩事？當然你有批評的權利，但你只是（民主黨）前主席，換轉是我，一定不做，就算非常不同意他，都會私下致電給他，說衰仔你這樣真係唔掂喎。
...
岑：你們不要搞錯，大陸是「愛國民主運動」，香港是「支援愛國民主運動聯合會」，我們是支援別人的事，不是我們的運動，若將「愛國」拿走是歪曲歷史。現在的愛國，分辨不到愛黨愛國，愛國就當然要結束一黨專政。現在的人不把愛國和愛黨分開，是他們的事，但當年學生真的叫「愛國民主運動」。

那些人太敏感，將現實政治放在當年的運動裏，他們連歷史也未搞清楚，要好好的讀書，有時好厭倦，不知點解，香港近年學人泛政治化，水平又不高，對住大陸死梗，人家是專家。你班人，用九成力量自己鬼打鬼，用一成力量對付敵人。睇見眼冤！

FULL ARTICLE:

【六四29年 ‧ 堅持與改變】岑建勳：曾經走在運動前沿 我沒有改變過
撰文: 蕭曉華 攝影: 梁俊棋 • 部分圖片由支聯會提供
31 May 2018

記：《明周》記者
岑：岑建勳
不是民運領袖

記：可以憶述當年的參與？

岑：那時正值學生絕食時，一位導演來電，問演藝人協會可否發一個聲明，我說個人名義可以，因為會章好像說不做政治東西。後來協會刊出聲明支持學生。大遊行後的5月21日，有人問演藝界可否舉行支援演唱會，我說好，統籌下，搞了《民主歌聲獻中華》。 5月30日，我就與李卓人帶200萬捐款上了北京，後來捐款被沒收。 有人說香港人捐錢令北京學生留守是錯的，（因我們）沒有將錢交給他們。還有一事我是不講的，只要問及「黃雀行動」，我就不講。

記：黃雀行動也是跟六四有關，為何能談六四，不能談「黃雀行動」？

岑：我說不講就不講。

記：關於六四，有沒有難忘事？

岑：我唯一幾深印象是《民主歌聲獻中華》一開了show，鄧麗君便致電我，問可不可參與，我說當然可以，沒找她只是不知她在港。我說沒有琴譜，她說無問題，自己帶埋琴師來。其他則沒怎麼特別，我在北京只是見一見學生，了解一下他們。還有見到廣場好多人，不是話撤便撤，像香港的佔領運動，都是民間自發行動。

我當時的心情，跟任何一個香港人也一樣，天天看新聞，好激昂。無論學生錯或對，抗爭方式是和平的。他們反官倒、反貪腐、爭取校園民主，好純正，想國家好。見到有車載着絕食暈倒的人，政府卻不理會他們。事後回憶，這是有史以來最大的行動。香港人表達對國家民族的關心，是香港人支援六四的真正意義。

記：六四對你影響？

岑：（沉思十秒）對我個人沒怎麼很大的影響。但多年後回想，香港人上街那種熱情，在殖民地社會，這種情懷，是空前絕後的。很少人從這角度想，香港的遊行，在1989年前是沒有這樣子的。五六十年代的上一輩，是選擇離開大陸的香港人，他們很恐懼政治，而且六七暴動後，他們更害怕政治。八九六四，卻喚起一種希望，去支援學生。現在有人說六四沒意義，其實需要知道那些燭光如何出現。

記：從社會運動的角度而言，有什麼看法？

岑：我不是社運人。我反貪捉葛柏後就沒有參加社運，我被同盟友說我，十多年也不理嘢，怎會變了社運人？我不是驚或介懷去談，這說法不正確，你只可說，我是70、71年社運其中較早牽涉的人，這麼多年我停晒（參與社運）。我不是張文光或楊森，也沒成立「觀察社」或「港同盟」，亦沒有參加八八直選，全不關我事，我沒碰。我只和任何一個香港人一樣。三十年了，你們以訛傳訛，當成我是一個（社運）阿頭，如果是，我不怕認。支聯會的組成，我怎知道呢？當年吳仲賢叫我去開會便去，保釣時我們一齊，開會有大班（鄭經翰），有Q仔（黎則奮），好啦，我去，去到要做咩事？唔知，我是否組織人？一定不是。但有人就懶，不做功課，見我名氣大一點，便說我是領袖。

記：為何沒有再參與社運？

岑：我喜歡搞電影，不是喜歡搞政治。91年立法局直選，司徒華和馬丁（李柱銘）來，兩條友仔叫我參選，我說我不參選，我寧願有咩人我去幫手助選便算。因我沒興趣做立法局議員。但不是不關心政治。不會，一定關心。大陸發展我們可有注意？一定有，但我崗位不是一個職業政治家，完全沒興趣做。點解你們想起六四，會想起我這icon，因為我出名一點，容易記。《民主歌聲獻中華》，這麼多個司儀，你不問他們，只認住我。因為70、71年參加社運，他們沒有，其實只是這樣。

我沒所謂，我不會避忌，我年年也去六四晚會。不要以為我在大陸做生意，我就理（顧慮政治立場），我無理過。我亦認為不用理。一國兩制嘛，我亦沒有到大陸天安門廣場要你平反。

好多人問，（現在的社運）點和你當年比較？四十多年，社會也不同了，那時出來示威，會有好大的社會壓力，好大的，你們難以置信，會被列入黑名單，會被視為搞事，滋事分子，殖民地警察不會跟你玩的，我被拉了十幾次。但又有何咁了不起？全是被動的，只是在那個時間，那個地方，做了一些事情。但你話，挺身而出，行出來，今日又會有另一種代價，另一種壓力。我們那時確是另一種壓力。當年也有人自己走去跳舞，開party，不會像你班傻佬走去絕食，我們那時好轟動，因為（那時）無人絕食，現在阿貓阿狗也絕食，沒人理你。

記：那時代是什麼社會思潮影響你？

岑：你們不知道六十年代，成個世界在動盪之中，我們當年反越戰，受美國學生運動、歐洲學生運動影響，還有法國五月。否則我們怎會走去法國？因十幾歲就受那些影響。現在？去英國法國，濕碎啦。舊時，我出國哭到傻，因為不知何時回來，現在阿貓阿狗又去，你現在在機場有無見人哭到生離死別？兩個世界。倒轉來想，我們的前輩參加五四運動，他們看到我們又有怎樣的看法？大家忽略了時代背景，所以，那些燭光，你如不從八九年（那時代）去看，你不會明白。一百萬人，有些人，執着那種情懷，剩下的，也不得了。你同意與否也好，參加過佔領行動的人，他們有他們自己一套，他覺得係一個「佔領村」，覺得世界和平，可以七十九日。你點講也好，對那些參與者來說，是一種經驗。

從六四到佔領

記：怎樣比較香港佔領運動和六四？兩者都是向權力機關爭取公民權利，結果都失敗了，可以給大家一點啟示嗎？

岑：六四是用坦克車鎮壓。佔領行動，有鎮壓高牆嗎？點解要比較？佔領運動是為自己的民主權利，六四是支援中國學生的民主運動。不能隨便比較。要夾硬比較的人，是他們不清楚情況，比較會粗疏，不倫不類。

佔領我有沒有參與？沒有，但有探朋友。佔領運動，我有我的意見，但我不想在此講，因我不是評論家，不能輕率。但你先要搞清楚，我不是怕評論，是不喜歡隨便評論，第一，好易被人斷章取義，而這是一個複雜的東西，而我不是評論家的身份。

我可以說的是，什麼驅使他們這樣？（語氣開始激動）舉例，香港獨立，這是一個不實際的東西，但你罵他之餘，要問，為什麼一個從來不存在的議題，幾年後炒得那麼熱？殖民地主義的影響？未出世啊這班年輕人！他們是回歸之後長大的，不要搞錯。如果要爭取香港獨立，1984年中英談判時，有沒有出現過？有無？無，如果你在當年找到一個論據，你便打我啦。

那你如何理解他們的心態？你說點理解？你問我，首先就係梁振英。香港社會的氣氛，國內的環境，令到後生仔對中國產生不滿，去到另一個極端的結論。不要扣帽子說他們是戀英，他們沒在英國政府統治下長大。就算你現在廿六歲，也只有五年在英國殖民地長大，可以受到多大影響？現在搞港獨的小朋友，全不在英國殖民地長大的。點解他們會有這些情意結？點解搞些戇居的事出來？而被人以此為藉口亂鞭，我想問你哋。

現在好多人不問點解會有佔領行動；情況一如你不去理解89年5月前的事。如果你讀社會科學，你知道社會現象不會是憑空出現的，是社會出現問題，引發這些事情出現。你就當那是一種疾病吧，你不知病源，請問你點醫？你不知病源，你不斷在打壓他們，有什麼用？若無我們的梁振英先生在立法會撲出來談「港獨」兩個字，又點炒得起？你們不重視歷史無得講，找材料吧，「港獨」幾時出現在頭條？就是梁振英在立法會罵學聯那一鋪開始的。沒有梁振英哪有港獨？我說的，是他炒熱的，你夠膽說不是？梁振英這些真的叻。

我們讀社會科學的人，凡事有根有源，點解香港人對共產黨有保留？不是你（共產黨）我也不會在香港，我阿爸或阿爺也不會走難。後生仔為何對社會那麼憤怒？我們要找社會的根，然後處理。

記：本土派否定六四，你怎麼看？

岑：你要知道，那些所謂本土派、杯葛六四的人，（他們這樣做）是因為他們沒有六四情懷。沒有經歷過，未出世，他怎能感受到一百萬人上街？他們是從理論層面講六四。會否為此痛心？我未見過我阿嫲，我為何要去拜？阿媽在墳前的感受，和我對阿嫲的感受，當然不一樣。

講到連阿媽都不認，要離家出走的話，我當然說你們（年輕人）不用這樣做，但如果我是阿媽，我會檢討下點解我個仔會這樣。生出來就是忤逆仔？若是的話都是關你的事，因為那是你的基因。那我會否藐那些（杯葛六四）的細路？他們認為六四不怎麼樣，便不要來參加（悼念）。我在89年5月，是有份出來行的那一百萬人之一，我想重溫這種醒覺不對嗎？無謂怪那些小朋友，是什麼或什麼人令他們覺得不應悼念？我不如怪那一個人。那是誰？你說，自己找結論。

本土派思潮令他們無歷史感，從理性角度是這樣，但點解他們會被影響到？我是在現場哭的那個，我感受還更深一點，6月2日才離開天安門廣場。那些帳篷，那些地方，我曾經走過，兩天後，坦克車便出動鎮壓。我的感受如何跟你們比較？但我不會將我的感受強加諸你身上。

現在你會答不到，為何香港人那麼現實、這個「阿爺」又這樣那樣、建制派的人又講那麼多話，卻仍然無法叫燭光熄滅。你們不知道，六四令香港人的成長在一夜之間出現根本的改變。無經歷過的小朋友，怎知我在說什麼？他們見到佔領行動那種場面已好感動，但以人數比較，這運動算是什麼？

不談黃雀行動 亡者才是英雄

記：可否談談「黃雀行動」營救了的學生、你所認識的現況？

岑：我不知道，沒聯絡。但我覺得已不重要，歷史這回事，那時那地，他們做後生仔要做的事，那個歷史任務已經完成。

當年救學生出來的人，不是因為學生本人而救他們，是為了那件事，覺得學生受到打壓或逮捕，不會得到公平的審判。所以，個人不重要，他們只是象徵式的人物。Who cares？王丹還是好熱情想改變國家命運，吾爾開希戇居居，李祿好勤力賺錢，柴玲不知做什麼。他們是什麼，who cares? 誰在乎你黃之鋒三十年後做什麼？點解要在意岑建勳在71年做過什麼而現在又是什麼？無必然關係，那時剛剛咪高峰交到你手，你以為真是阿頭？小朋友來的，才廿歲，識條命！

死了那些你才不知，為什麼不講丁子霖的兒子？點解要講這班人？英雄，幾時輪到他們？死了才是英雄。所以「黃雀行動」我提也不提，難做是難做，勇氣也是一回事，但有什麼巴閉？

記：因為「黃雀行動」，你被沒收回鄉證，許多年無法到中國，後來如何取回？

岑：正式的程序是，我去拜訪董建華（前行政長官），董建華去同中央那邊講，他支持岑建勳可以返中國。我無話認錯，又無悔過書什麼也無。

記：回鄉證從無到有，是中央理解到你的政治立場？

岑：我不理他們用什麼原因給我發回回鄉證，我覺得我有權取回嘛。我理得他怎樣想？我為什麼要猜他怎樣想？你不發回便不發回。我的理據就是我要回來。我立場不變，到現在也是，這麼多年我也沒變過，我不知別人做什麼，成日說廢話，連李慧玲也說我做大生意。我叫她不要講廢話。我都無變過，我現在還有一張回鄉證，明天可以取消我的。

有些人是實話實說，有些人為了官位說話。有些人喜歡找回梁振英、譚耀宗當年是如何（對鎮壓）作出譴責，其實他們的譴責，也只是他們當時看法，人是可以改變看法的。我當然認為鎮壓是錯的，要讓歷史知道這樣做是錯的，因為這樣你才是個有勇氣的國家，才能真正得到人民的尊重。當時完全有其他好多方法處理，不用這樣處理。但當時好明顯有人做了好多手腳，才這樣處理，為了達到某一派目標。

記：這個年代要北上發展，香港人如何自處？

岑：No comment，要看實例。中聯辦的人，是用政治考量來做事，我覺得做人不用這樣思考。有些基本上的東西，你自己要知，你返得大陸，入中國國境，就要守別人的法例。是不是？否則你就是挑戰別人的法例。你挑戰得就預備被人拉。香港是一國兩制，你是可以講你相信的東西，應該的，否則是你違反一國兩制，你自己在censor（審查）自己。

記：對中國現況看法為何？

岑：中國問題太多，她的流弊你知我知，沒什麼特別。以前是逼你吃糞便，現在給糞便你吃，是否進步了，不知。但她為了配合自由市場經濟，必然有好多方面是開放了，這是自然的，是市場規律，隨之而來有些東西鬆了，人民生活好了，這肯定是。但現在可否公開說她的不好而不被拉？前日now的記者就被人拉。中國是這樣，哪有進步得那麼快？中國仍然是一個專制社會。

結論一樣，中國要時間改，若你說她是自由民主的社會，那是笑話。中國也不認為自己是，所以說是我們的中國特色。我不是避忌去評價中國的東西，重申，我沒有研究，四人幫倒台前的事，我很熟悉，之後已經無跟，只是外面當我熟悉，我更不便隨便評論。我不是劉銳紹等，他們比我有資格得多。

記：你現在會說自己在內地從商？

岑：從乜鬼，我幾多年沒有返去理公司事務你又不知。我好少返去，初初幾年去得密點，因為要興建戲院。

記：支持六四，可有影響你和中央關系？

岑：我跟他們沒關系，你問我，我根本不諗這些事。你咪取消我回鄉證囉，你緊張是你的事，我生意做得這麼大，點解可以這樣說話？好容易，人到無求品自高，我大晒。我成日也這樣說，要錢不要命，要權不要命，我兩樣也不要，你估誰惡？我。
六四燭光的意義

記：為何參與反國教運動？

岑：我們有個老兵絕食團，是一班保釣行動的老鬼，我們有一個chat group，有人提出應為反國教運動做點事。我說我多點資源，可提供一些logistics。因為，四十多年前我們在那裏。你們絕食，當年我們也絕食，也頗浪漫啊。國教當然是不必要，發神經！

記：之後為何沒有參加佔領運動？

岑：有去探朋友，何韻詩和黃耀明在那裏。探有什麼問題？佔領無錯，早點埋單好點。七十九日好和平，邊有影響交通？小朋友覺得失敗，不是諗住有結果吧？你幼稚啫。你以為這樣就取消831（人大決定）？但小朋友真以為得，十八二十歲，你想他們怎樣？不如自己反省，你這年紀做過多少事？你怪他們做咩？怎麼不怪令他們行出街那個人？真的要怪，那人就是CY梁，所有社會分裂，全由他上台後開始。否則上邊點解不給他連任？是上邊不讓他連任，請記住。

當年還有好多人投其所好，例如中聯辦。但人哋叻，搞到你。你班友蠢，蠢到自己宣誓也搞到自己什麼都無。你怪誰？倒插國旗，為何要做這些小學雞的事？點解做這些事？這是純粹沒修養，或自大，或不知所謂，給人有個DQ你的機會。那DQ對不對？當然不對。但人家真的找到法律根據，給機會人大來釋法。我想請問做這樣事，有什麼好處？

記：你會否有一天再出來（搞運動）？

岑：無，要出都出了好多年，從來無出過，但never say never（永遠不說永不）。

我記得六四之後，Q仔（黎則奮）特別寫文章向我道歉，他說錯怪了我，以為我變成資本家只顧賺錢，六四後他說我還是他認識的岑建勳。他好光明磊落，但我跟Q仔說，你以為你當時這樣看我，我care嗎？你真自大。你覺得我離棄運動，是為你而活的嗎？你來決定我做什麼崗位？當年我們搞運動，為了什麼？為了一個人的獨立性，為了尊重人家的自主性，我不參加運動，離開運動，這是我的決定。何時到你去質疑？我不為你而離開，不為你回來，不要以為自己巴閉。

你問我會否再出來，出來做什麼？我年紀又大，根本是應交給後生的人去主宰，老人家不應說三道四，指手劃腳。而且，我們已脫離現實，有好多東西我不知道，霸住茅坑不拉屎是最討厭的。看報紙見劉慧卿指摘許智峯，我心諗，關你咩事？當然你有批評的權利，但你只是（民主黨）前主席，換轉是我，一定不做，就算非常不同意他，都會私下致電給他，說衰仔你這樣真係唔掂喎。

記：現在對「愛國」兩字會有不同看法？

岑：你們不要搞錯，大陸是「愛國民主運動」，香港是「支援愛國民主運動聯合會」，我們是支援別人的事，不是我們的運動，若將「愛國」拿走是歪曲歷史。現在的愛國，分辨不到愛黨愛國，愛國就當然要結束一黨專政。現在的人不把愛國和愛黨分開，是他們的事，但當年學生真的叫「愛國民主運動」。

那些人太敏感，將現實政治放在當年的運動裏，他們連歷史也未搞清楚，要好好的讀書，有時好厭倦，不知點解，香港近年學人泛政治化，水平又不高，對住大陸死梗，人家是專家。你班人，用九成力量自己鬼打鬼，用一成力量對付敵人。睇見眼冤！

六四，唯一開心見到燭光，人心無死。現實政治不夠你來，但你吹不熄那些燭光，所以十分重要。

一句講曬，共狗

俾d時間我消化下呢段訪問

曲?

香港近年學人泛政治化，水平又不高，對住大陸死梗，人家是專家。你班人，用九成力量自己鬼打鬼，用一成力量對付敵人。睇見眼冤

地圖炮

關子咪打自己人的專家

沈教授最推崇Realpolitik

講"鬥"呢樣
香港人玩一百年都贏唔到

成蝗敗蔻，有彩霸彩，冇彩縮鳩，真偽狗也！！！

BTW，你地估下跟過佢既香港屌姐係咪普通蝗咁撚簡單呢？？

香港成班冚家挪住外國護照既大愛支，仲要班後生燒多幾多青春，去為一個一早燈紅酒綠紙醉金迷既遠方城市哭喪自瀆？？？

要悼念，班大愛支係咪最應該為六四後仲支持民主回西路樓死先呢？？？尤其個班之後冚家攞定護照走既！！！

愛國中國人

原來係岑勳眼中，呢D係自己人

你屌佢, 佢就話你打自己人

佢屌你, 佢就話係各有各做